\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}
\usepackage{pgfplots}\pgfplotsset{compat=1.17}
\usepackage{enumitem}
\newcommand*{\numberingI}[1]{%
	\footnotesize\protect\tikz[baseline=-3px]%
\protect\node[shape=circle,draw,inner sep=1.2pt,line width=0.2mm](n1){#1};}

\begin{document}
\title{Hacheur de chargement d'une batterie}
\type{Corrigé Colle 0 - CI2 Alimenter et distribuer l'énergie}
\classe{ATS}
\maketitle

\section{Constitution de la batterie}
\question{

	\begin{center}
	\begin{circuitikz}\draw
		(0,0) to[short,-*,i=$i_{bat}$] (1,0) -- 
		(1,2) to[battery1,v=\SI{3.7}{V},i>=$i_1$,a={1 cellule}]++(2,0)node[right](A){$\dots$}
		(A) to[battery1,v=\SI{3.7}{V},a={1 cellule}] ++(2,0) to[short,-*]++(0,-2)

		(1,0)--	(1,-1) to[battery1,v=\SI{3.7}{V},i>=$i_1$]++(2,0)node[right](B){$\dots$}
		(B) to[battery1,v=\SI{3.7}{V}] ++(2,0) to++(0,1)--++(1,0)

		(1,0)--(1,-2)node[rotate=90,left]{\dots}
		(5.345,0)--(5.345,-2)node[rotate=90,left]{\dots}
		;
		\draw[dashed](.5,1) rectangle (5.8,3);
		\node at (.5+5.3/2,3.25){Un module};

		\draw (1,-2.55)--	(1,-3) to[battery1,v=\SI{3.7}{V},i>=$i_1$]++(2,0)node[right](B){$\dots$}
		(B) to[battery1,v=\SI{3.7}{V}] ++(2,0) to(5.345,-2.55);

	\end{circuitikz}
\end{center}

	La batterie est constituée de P modules en parallèle. Chaque module est identique et constitué de S éléments en série.

	Par application de la loi des mailles : $\displaystyle S\times \SI{3.7}{V}=U_{bat}\implies S=\frac{518}{3.7}=140$ éléments en série.

	Par application de  la loi des noeuds en A : $\displaystyle P\times i_1=i_{bat}$

	Or en supposant que le courant de décharge est constant, $C_{bat}=i_{bat}\times \Delta t$ avec $C_{bat}$ la capacité de la batterie et $\Delta t$ la durée de décharge.

	Donc, $\displaystyle P=\frac{C_{bat}}{C_{element}}=420$ modules.
}


\section{Inductance de lissage}
\question{

	\begin{minipage}{.3\textwidth}
		\centering
		\begin{circuitikz}\draw
			(0,0) to[short,i=$i_{bat}$] (2,0) to[R=$R_{bat}$] (2,-2) to [ V<=$E_{bat}$ ] (2,-4) to (0,-4) to[open,v=$u_{bat}$] (0,0)
		;\end{circuitikz}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.68\textwidth}
		Loi des mailles :

		$\displaystyle u_{bat}=R_{bat}\cdot i_{bat}+E_{bat}=2,2\cdot 60+420=\SI{552}{V}$
	\end{minipage}
}
\newpage

\question{
	\begin{enumerate}[label=\numberingI{\arabic*}]
		\item $t\in \left[ 0,\alpha\cdot T \right[$, K est saturé
				$\implies V_K=\SI{0}{V}$

				Par application\textbf{s} de la loi des mailles : 
				$U_{dc}-V_K+V_D=0\implies V_D=V_K-U_{dc}=-U_{dc}<0\implies$	\underline{la diode D est bloquée}
				\begin{center}
					\begin{circuitikz}\draw
						(0,0) to[ccsw,i=$i_T$,v<=$V_K$] (2,0) 
						to [L=L,v<=$u_L$,i=$i_{bat}$] (5,0)
						to [R,a=$R_{bat}$] (5,-1.5)
						to [V_<=$E_{bat}$] (5,-3)
						to (0,-3) to[open,v=$U_{dc}$](0,0)
						(2.2,-3) to[D=D,v<=$V_D$,i=$i_D$,*-*](2.2,0)
						(5.7,-3)to[open,v=$u_{bat}$](5.7,0)

						(7.5,-1.5)node{devient}


						(10,0) to [L=L,v<=$u_L$,i=$i_{bat}$] (13,0)
						to [R,a=$R_{bat}$] (13,-1.5)
						to [V_<=$E_{bat}$] (13,-3)
						to (10,-3) to[V=$U_{dc}$](10,0)
						(13.7,-3)to[open,v=$u_{bat}$](13.7,0)
					;\end{circuitikz}

				\end{center}

				$\displaystyle U_{dc}-U_L-u_{bat}=0\implies \boxed{u_L=U_{dc}-u_{bat}=\SI{148}{V}}\implies L\cdot \frac{\text{d}\,i_{bat}}{\text{d}t}=U_{dc}-u_{bat}\implies \boxed{i_{bat}(t)=\frac{U_{dc}-u_{bat}}{L}\cdot t	+I_0}$

				\medskip

			\item $t\in\left[\alpha\, T,T \right[$, K est bloqué
					; d'après l'hypothèse de conduction continue, la diode D est passante $\implies V_D=0$

					\begin{center}
						\begin{circuitikz}\draw
							(0,0) to[cosw,i=$i_T$,v<=$V_K$] (2,0) 
							to [L=L,v<=$u_L$,i=$i_{bat}$] (5,0)
							to [R,a=$R_{bat}$] (5,-1.5)
							to [V_<=$E_{bat}$] (5,-3)
							to (0,-3) to[open,v=$U_{dc}$](0,0)
							(2.2,-3) to[D=D,v<=$V_D$,i=$i_D$,*-*](2.2,0)
							(5.7,-3)to[open,v=$u_{bat}$](5.7,0)

							(7.5,-1.5)node{devient}


							(10,0) to [L=L,v<=$u_L$,i=$i_{bat}$] (13,0)
							to [R,a=$R_{bat}$] (13,-1.5)
							to [V_<=$E_{bat}$] (13,-3)
							to (10,-3) to[short](10,0)
							(13.7,-3)to[open,v=$u_{bat}$](13.7,0)
						;\end{circuitikz}
					\end{center}
			\end{enumerate}


			$\displaystyle U_L+u_{bat}=0\implies \boxed{u_L=-u_{bat}=\SI{-552}{V}}
			\implies L\cdot \frac{\text{d}\,i_{bat}}{\text{d}t}=-u_{bat}
			\implies \boxed{i_{bat}(t)=-\frac{u_{bat}}{L}\cdot t	+I_1}$

			\begin{figure}[htb]
				\centering
				\def\svgwidth{\columnwidth}
				\import{./img/}{traceUI.pdf_tex}
				\label{traceUI}
			\end{figure}
		}

		\newcommand{\ubat}{u_{bat}}
		\newcommand{\udc}{U_{dc}}

		\question{
			$u_L=L \cdot \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t}$. Comme $i$ est une fonction $T$-périodique, $< \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t} > =0 \implies <u_L> =0$.

			En s'appuyant sur les résultats de la question  précédente, $\displaystyle <u_L> =\frac{1}{T}\left( \int_0^{\alpha T} \udc -\ubat \dd t + \int_{\alpha T }^T- \ubat \dd t\right)=\frac{1}{T}\left[ (\udc-\ubat)\, \alpha\, T - \ubat\,(T-\alpha T)\right ]\implies \boxed{\ubat=\alpha\times  \udc}$

			\medskip
			\begin{description}\tightlist
				\item[Au début de la charge] $\ubat=\SI{552}{V}\implies \alpha=\frac{\ubat}{\udc}=\frac{552}{700}=\underline{\num{.79}}$
				\item[À la fin de la charge] En s'appuyant sur la figure 25, la tension aux bornes d'un élément atteint \SI{4.2}{V}. 

					La tension aux bornes de la batterie est donc de $\ubat=\num{140}\times \num{4.2}=\SI{588}{V}$. (cohérent avec la tension de recharge dans la phase 2). Alors, $\alpha=\frac{588}{700}=\underline{\num{.84}}$
			\end{description}
		}

		\newcommand{\ibat}{i_{bat}}

		\question{
			Par continuité de la conduction, $\left\{ 
				\displaystyle \begin{aligned}
					\ibat(\alpha T)&=I_{max} \\
					\ibat(\alpha T)&=I_{min}+\frac{\udc-\ubat}{L}\cdot \alpha\, T 
				\end{aligned}
			\right. \implies I_{max}=I_{min}+\dfrac{\udc-\alpha\, \udc}{L}\alpha\, T\implies 
			\boxed{\Delta i=I_{max}-I_{min}=\dfrac{\udc}{L}(1-\alpha)\alpha T}$
		}

		\question{\ 


			\begin{minipage}{.38\textwidth}
				\centering
				\import{./img/}{di.plot_tex}
			\end{minipage}\hfill
			\begin{minipage}[t]{.58\textwidth}
				$\Delta i$ est maximal pour $\alpha$=\num{.5}, puis est décroissant sur $[0,5;1]$ 

				donc $\Delta i (0,79)>\Delta i (0,83)$
				\medskip

				$\Delta i_{max}<\SI{3}{A}\implies L>\dfrac{\udc}{4\cdot 3\cdot F}(1-0,79)\cdot 0,79=\underline{\SI{2}{mH}}$
			\end{minipage}


		}


		\end{document}
